\chapter{DESENVOLVIMENTO E RESULTADOS}
% Label para referenciar
\label{desenvolvimento}

Este capítulo apresenta as etapas de desenvolvimento do sistema. 

\section{\esp Estrutura de arquivos do projeto em \textit{IONIC}}

Após a instalação do IONIC e suas dependências, o projeto foi criado utilizando a seguinte linha de comando:

\begin{itemize}
	\item \textit{ionic start BlindLight blank}
\end{itemize}

O \textit{framework} possibilita criar aplicações utilizando \textit{templates} prontos, entretanto para a nossa aplicação foi utilizado o \textit{template blank}, que significa que o projeto iniciará apenas com a estrutura básica, conforme a Figura~\ref{estruturapasta} abaixo: 

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Estruturas de pastas do projeto}
	\label{estruturapasta}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\linewidth, height = 5cm, keepaspectratio]{figuras/estruturapastas}\\
	{\small Fonte: Desenvolvido pelo autor.}
\end{figure}

O código do aplicativo será desenvolvido dentro da pasta ``\textit{src}'', separados por função e estruturados no padrão MVC. 

\section{\esp Google \textit{Maps API}}

Ainda que a aplicação não necessidade de mostrar o mapa para o usuário, inserimos o mesmo no aplicativo para facilitar a interpretação dos resultados no período de testes. Foram considerados o mapa da Google e do \textit{Open Street Map}, porém decidimos utilizar  a \textit{API} do Google \textit{Maps}, pois a documentação encontrada é mais robusta, com muitos exemplos práticos e há vários \textit{plugins} já desenvolvidos em JavaScript que podem auxilar no processo de desenvolvimento. A \textit{API} do Google \textit{Maps} é paga, no entanto é possível criar uma chave com limite de requisição para testes~\cite{mapsapi}. Aproveitamos a \textit{API} no serviço de localização, a fim de obter o bairro que o usuário está a partir da coordenada entregue pelo sensor GPS conforme a seção~\ref{localizacao}.

Para utilizar a \textit{API} do Google \textit{Maps} devemos especificar a chave criada dentro da página index.html, a página principal do sistema. A especificação da chave pode ser vista abaixo:


\lstset{language=HTML,
	basicstyle=\scriptsize,
	commentstyle=\color{red},	
	numbers=none}
\begin{lstlisting}
<script src="http://maps.google.com/maps/api/js?key=chavekey"></script>
\end{lstlisting}

Para carregar o mapa foi desenvolvido o código abaixo:


\lstset{language=Java}

\begin{lstlisting}
if (!this.map) {
 var LatLng = new google.maps.LatLng(this.coord_lat, this.coord_lng);
 this.map = new google.maps.Map(this.mapElement.nativeElement, {
  center: LatLng,
  zoom: 15,
  mapTypeId: 'roadmap'});}
 var marker = new google.maps.Marker({
  map: this.map,
  position: LatLng,
  icon: { url: 'assets/imgs/gps.png' }})
}
\end{lstlisting}

\section{\esp GPS}

Os movimentos do usuário devem ser assistidos e precisos, ou seja, é preciso capturar a localização com frequência e com alta acurácia. O sensor responsável por entregar as coordenadas geográficas de acordo com a localização do \textit{smartphone} é o GPS, e para obtermos esses dados na aplicação é necessário adicionar o \textit{plugin} Cordova \textit{geolocation}. De acordo com a documentação oficial, para assistir a variação de localização com precisão, deve-se usar o código abaixo: 

\lstset{language=Java,
	basicstyle=\scriptsize,
	commentstyle=\color{red},
	numbers=none}
\begin{lstlisting}
let watch = this.geolocation.watchPosition({ enableHighAccuracy: true });
  watch.subscribe((data) => {
    this.coord_lat = data.coords.latitude;
    this.coord_lng = data.coords.longitude;
    this.user_accuracy = data.coords.accuracy;}
\end{lstlisting}

As variáveis coord{\_}lat, coord{\_}lng e user{\_}accuracy representam respectivamente os valores de latitude, longitude e acurácia, elas foram declaradas globalmente para que sejam usadas no escopo de outras funções. O atributo ``\textit{enableHighAccuracy: true}'' habilita a alta precisão do GPS.

\section{\esp Serviços}

Com o objetivo de estabelecer a coesão no código, as funções de obter dados externos de \textit{APIs}, inserir informações no banco de dados local e obter dados de sensores, foram adicionadas aos serviços que representam seus objetivos específicos.
\subsection{\esp Localização\label{localizacao}}

O serviço de localização tem objetivo de prover valores relativos às coordenadas geográficas que são recebidas dos sensores. As funções presentes dentro do serviço de localização são:

\begin{itemize}
	\item getBairroDevice(latitude, longitude): esta função recebe parâmetros de latitude e longitude e consulta à \textit{API} do Google \textit{Maps} em qual bairro está o dispositivo;
	\item calcUserDistancetoSemaforo(lat{\_}user, lng{\_}user, lat{\_}sem, lng{\_}sem): esta função recebe parâmetros de latitude e longitude do usuário e do semáforo, e retorna a distância em metros entre eles. A fórmula que calcula distância entre duas coordenadas foi com base nas referências do \textit{GeoDataSource}~\cite{geodatasource}.
	\item ordernarSemarorosPorDistancia(semaforos[]): esta função recebe um vetor de semáforos como parâmetro e retorna o vetor ordenado da menor distância para a maior distância. A distância do semáforo é em relação ao usuário;
	\item semaforosNoRaio(semaforos[], acuracia): esta função recebe um vetor de semáforos como parâmetro, ordenados por distância, e a acurácia obtida do sensor GPS. O método retorna os semáforos que estão dentro da acurácia somados 10 metros.
\end{itemize} 

Apesar da leitura dos dados do sensor de GPS ser parte da localização, o método não está presente no serviço, pois para carregar e atualizar o mapa é preciso utilizar os dados retornados pelo sensor.

\subsection{\esp Banco de Dados SQlite}

Um dos requisitos da aplicação é otimizar o uso do pacote de dados do usuário. Um dos métodos de atingir tal objetivo é reduzir o número de chamadas externas a \textit{APIs}. Conforme o fluxograma da Figura~\ref{fluxograma}, é necessário pesquisar se há semáforo na região ou próximo ao usuário e então definimos que essas buscas serão internas. Antes de carregar o mapa, são baixados todos os dados de todos os semáforos através da \textit{API} criada e então os dados são inseridos em um banco \textit{SQlite}. A utilização do banco \textit{SQlite} é condicionada a instalação do \textit{plugin} nativo ``\textit{SQlite Storage}''~\cite{ionicsqlite}. Abaixo, o código de criação do banco e inserção dos valores na tabela, que é chamado antes da tela inicial carregar.

\begin{lstlisting}
platform.ready().then(() => {    
  dbService.createDB()
  .then(() => this.goToHomePage())
\end{lstlisting}

Dentro do método ``createDB()'' é chamado a função de inserir os dados no banco. Abaixo, as linhas referentes à inserção:

\begin{lstlisting}
private insertData(db: SQLiteObject) {
let data = [];
let sql = 'insert into semaforo (Id, Controlador, Coordenada_x, Coordenada_y,
	Bairro, Status, Sentido, Distancia)	values (?, ?, ?, ?, ?, ?, ?, ?)';
this.semaforosrvc.getSemaforos()
 .then(response => { this.semaforos = response;
  for (let i = 0; i < this.semaforos.length; i++) {
   data = [this.semaforos[i].Id, this.semaforos[i].Controlador,
	this.semaforos[i].Coordenada_x, this.semaforos[i].Coordenada_y,
	this.semaforos[i].bairro, this.semaforos[i].Sentido,
	this.semaforos[i].distancia];
  db.executeSql(sql, data)
  .then(() => console.log('Gravado'))
  .catch(error => console.error(error));});
}
\end{lstlisting}

O método ``\textit{insertData(db)} recebe como parâmetro a instância do banco criado em que é executado a \textit{query} criada com os valores recebidos do método ``getSemaforos'' do serviço semáforos.





\subsection{\esp Semáforos\label{semaforoservc}}
O serviço ``Semaforos'' tem a finalidade de solicitar informações dos semáforos à \textit{API}. Também foi criado um modelo ``Semaforo'', para que as variáveis relacionadas sejam tratadas como um objeto ``Semaforo''. Abaixo o modelo criado:

\begin{lstlisting}
export class Semaforo{
  Id: number;
  Controlador: string;
  Coordenada_x: number;
  Coordenada_y: number;
  Status: string;
  bairro: string;		
  Sentido: string;
  distancia : number;
}
\end{lstlisting}

As funções presentes no serviço são:

\begin{itemize}
	\item getSemaforos(): esta função tem o objetivo de solicitar à \textit{API} informações referentes a todos os semáforos da cidade, e retornar uma lista de objetos do tipo ``Semaforo'' no formato \textit{Java Script Object Notation};
	\item getStatus(latitude, longitude, bairro, sentido, acuracia): esta função solicita à \textit{API} o \textit{status} do semáforo que o usuário está para atravessar. O método recebe como parâmetro as coordenadas geográficas do usuário, o bairro em que está, o sentido do dispositivo e a acurácia do sensor do GPS. É retornado um objeto ``Semaforo'';
	\item getStatusById(id): esta função recebe como parâmetro o identificador do semáforo e solicita à \textit{API} o \textit{status} do semáforo que possui a identificação passada. O método retorna um objeto ``Semaforo''.
\end{itemize}

\subsection{\esp Sentido}

Quando o usuário caminha pelas ruas, é possível que a sua frente tenha um cruzamento em que é fundamental a aplicação indicar corretamente qual dos semáforos ele está para atravessar. Para solucionar este caso, utilizamos a bússola para saber qual direção o \textit{smartphone} está apontando. O \textit{plugin} nativo que utilizamos é o \textit{Device Orientation}. O sensor magnético retorna valores de 0 a 359 em referência ao norte geográfico, ou seja, o valor 0 significa que a tela do celular está apontando para o norte. ~\cite{ionicorientation}. É importante que o usuário posicione o dispositivo móvel na parte da frente do corpo e é imprescindível a presença do sensor para o funcionamento do aplicativo. Abaixo o código desenvolvido para obter os dados do sensor através do \textit{plugin}: 

\begin{lstlisting}
this.deviceOrientation.watchHeading().then((data: DeviceOrientationCompassHeading) => {
  this.sentido = data.trueHeading;
});
\end{lstlisting}

Após obter o valor retornado, convertemos o mesmo para os pontos cardeais norte, leste, oeste ou sul. Em que o norte compreende os valores entre 315 a 359 e 0 a 45, leste de 46 a 135, sul de 136 a 225 e oeste de 225 a 314. A Figura ~\ref{sentidoimg} representa os pontos cardeais divididos em seus respectivos ângulos.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Divisão dos pontos cardeais}
	\label{sentidoimg}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\linewidth, height = 5cm, keepaspectratio]{figuras/sentido}\\
	{\small Fonte: Desenvolvido pelo autor.}
\end{figure}

O verdadeiro norte é representado pelo valor $0\circ$~grau, enquanto leste $90\circ$~graus, sul $180\circ$~graus, oeste $270\circ$~graus. O semáforo que o usuário deseja atravessar também possui um sentido, porém para comparar os valores e obter o \textit{status} de acordo com o sentido do usuário, o sensor magnético do \textit{smartphone} teria que retornar exatamente o mesmo valor, o que poderia acarretar em erros na aplicação. No entanto, foi considerado um range de $45\circ$~ graus para mais e para menos do ângulo de cada ponto cardeal. Na Figura~\ref{cruzamentorua} é representado um usuário que deseja atravessar um cruzamento sentido norte. Os pontos de intercecção das avenidas formam um ângulo de $90\circ$~graus e traçando uma reta paralela, A e B, em cada avenida, observamos que são formados quatro quadrados. Se traçarmos duas retas diagonais com ponto de partida e chegada em cada intercecção, notamos que são formados quatro triângulos equiláteros com ângulos internos de $45\circ$~graus. Se o sensor do usuário, que está para atravessar um semáforo que está apontando para o norte, retornar $10\circ$~graus, e em seguida o usuário quiser atravessar sentido leste, ele terá que girar $36\circ$~graus em torno do seu próprio eixo para ser considerado o sentido do \textit{smartphone} como leste.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Representação do usuário atravessando um cruzamento}
	\label{cruzamentorua}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\linewidth, height = 5cm, keepaspectratio]{figuras/cruzamentorua}\\
	{\small Fonte: Desenvolvido pelo autor.}
\end{figure}

\section{\esp Função \textit{start}}


Após a apresentação dos serviços que manipulam os dados gerados por sensores e informações provenientes das \textit{APIs}, a função \textit{start} consome estes dados a fim de entregar a funcionalidade da aplicação: indicar ao usuário o momento de atravessar uma rua que possua semáforo. O código abaixa mostra como a função foi implementada.

\begin{lstlisting}
private start() {
 let bairro: any;
 let bairroR: any;
 this.interval = setInterval(() => {
  this.localservice.getBairroDevice(this.coord_lat, this.coord_lng)
  .then(response => {
   bairroR = response.results["0"].address_components["2"].long_name;
   this.bairro = bairroR.toLocaleLowerCase();
 var temSemaforoProximo: Semaforo[] = this.temSemaforoProximo();
 if (temSemaforoProximo != null) {
 temSemaforoProximo.forEach(data => {
 if (data.distancia <= 10) {
  this.sentido = this.sentidoSrvc.getSentido();
  if(this.sentido == data.Sentido){
   this.semSrvc.getStatus(this.coord_lat, this.coord_lng, this.bairro, this.sentido, this.user_accuracy)
   .subscribe(resp => {
    let sResposta: Semaforo = resp;
    this.vibracao(sResposta);})
  }               
  }else {return false;}});
 } else {return false}});
}, 20000);
}
\end{lstlisting}

O fluxograma representado na Figura~\ref{fluxograma} é baseado neste código. A lógica da aplicação está dentro de uma função \textit{JavaScript} chamada \textit{setInterval}. Este método define um intervalo que a função será executada, no nosso caso o intervalo configurado foi de 20 mil milissegundos ou 20 segundos.

Inicialmente consultamos à \textit{API} do Google \textit{Maps} o bairro em que o usuário está. Após o retorno, é verificado se há semáforo próximo chamando a função ``temSemaforoProximo()''. Internamente, este método busca os semáforos que existem no bairro através da função ``getSemaforosOrdenadosBairroUsuario()'', que devolve um \textit{array}, ordenado por distância, de objetos do tipo ``Semaforo''. Este \textit{array} é passado como parâmetro para o método ``semaforosNoRaio()'' que retorna uma lista de objetos do tipo ``Semaforo'' com os semáforos que estão no raio de 10 metros de distância do pedestre. Se não houver algum semáforo no raio do usuário, a função ``\textit{start()}'' é encerrada e chamada novamente após 20 segundos. O método ``getSemaforosOrdenadosBairroUsuario()'', por sua vez, busca informações dos semáforos localizados no bairro, calcula a distância do dispositivo para os semáforos e os ordenam pelo mesmo. Abaixo o código da função ``temSemaforoProximo()''.

\begin{lstlisting}
private temSemaforoProximo() {
 let semaforos_raio: Semaforo[] = [];
 let semaforos_bairro: Semaforo[] = this.getSemaforosOrdenadosBairroUsuario();
 semaforos_raio = this.localservice.semaforosNoRaio(semaforos_bairro, this.user_accuracy);
 if (semaforos_raio.length > 0) {return semaforos_raio;}
 else {return null;}
}
\end{lstlisting}

Se o método acima retornar uma lista de semáforos, para cada objeto é verificado se a distância é menor que 10 metros ou seja, é considerado que o usuário está pronto para atravessar a rua e saber o \textit{status} do semáforo em questão. Então é solicitado ao serviço ``Sentido'' qual a direção que o \textit{smartphone}  está apontando e, se o sentido do mesmo for igual ao sentido do semáforo, o método ``getStatus'' é invocado. A função \textit{getStatus}, confome a seção~\ref{semaforoservc}, retorna um objeto do tipo ``Semaforo''. Este retorno será enviado ao método ``vibracao()'' que tem o objetivo de vibrar o celular de acordo com o \textit{status} do semáforo. A função ``vibracao()'' pode ser vista abaixo:


\begin{lstlisting}
private vibracao(semaforo: Semaforo) {
 clearInterval(this.interval);
 this.interval = "";
 let outroSemaforo: boolean = false;
 let status: any = semaforo.Status;
 while (!outroSemaforo) {
  if (status == "0") {this.vibrar.vibrate(0);}
  if (status == "1") {this.vibrar.vibrate([1000, 100, 500, 1000]);}
  if (status == "2") {this.vibrar.vibrate([500, 500]);}
  this.semSrvc.getStatusById(semaforo.Id).then(resp => status = resp.Id);
  outroSemaforo = this.atravessouARua();
 }
 this.vibrar.vibrate(0);
 this.start();
}
\end{lstlisting}

O padrão de vibração do \textit{smartphone} deve ser seguido de acordo com o bipe que é emitido dos dispositivos sonoros da BHTRANS. Quando o semáforo está fechado para o pedestre, não há alerta sonoro, quando o semáforo está aberto para o pedestre o alerta possui o padrão de um bipe longo seguido de um bipe curto e uma pausa pequena, e quando o semáforo está prestes a abrir para o fluxo de carros, os bipes são curtos. Na implementação, o \textit{status} varia de 0 a 3 em que 0, 1 e 2 referem respectivamente ao semáforo fechado para pedestres, aberto para pedestres e próximo a abertura para fluxo de carros.

Durante a travessia, o semáforo pode mudar de \textit{status} e, para informar o pedestre a mudança, solicitamos  à \textit{API} o valor do \textit{status} do semáforo em questão através da identificação. Deve ser interrompido a observação do semáforo quando o pedestre atravessar a rua. As ruas possuem dois semáforos para indicar a travessia de pedestre, sendo que estão localizados em cada lado da rua. O semáforo que o pedestre está atravessando possui o mesmo sentido que o \textit{smartphone}, e o semáforo que está do outro lado da rua possui o sentido oposto. Então para saber se o usuário atravessou a rua, obtemos o semáforo que está no sentido oposto e enfim calculamos a distância entre os mesmos. Se a distância entre o usuário e o semáforo oposto a ele for menor que um metro, consideramos que a travessia foi completada e a aplicação irá reiniciar no método ``start()''.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Representação da identificação do usuário completar a travessia}
	\label{atravessarrua}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\linewidth, height = 5cm, keepaspectratio]{figuras/atravessarrua}\\
	{\small Fonte: Desenvolvido pelo autor.}
\end{figure}


A Figura~\ref{atravessarrua} representa como identificar o momento que o usuário completa a travessia. Analisando que o pedestre está partindo do semáforo B sentido semáforo A, que é oposto a ele, quando o mesmo chegar a pelo menos 1 metro de distância do semáforo oposto, a travessia é considerada completa.

\section{\esp Testes}

Um dos requisitos da aplicação, é garantir o resultado correto quando o pedestre estiver para atravessar uma rua em uma região que possua um cruzamento. Para este caso, foi montado um cenário de testes com as localizações dos semáforos presentes no cruzamento da Avenida Afonso Pena com Avenidas Amazonas, na Praça 7 de Setembro em Belo Horizonte. O local foi escolhido pela existência de 16 semáforos de pedestre e ambas as avenidas possuírem dois sentidos para o fluxo de carros, o que pode representar um dos piores casos de teste de tomada de decisão da aplicação.

O IONIC fornece uma ferramenta de \textit{debug} da aplicação, em que é possível assistir o funcionamento do aplicativo no celular em tempo real. Para isso, é necessário digitar o comando: \textit{ionic cordova run android -l}~\cite{ionicrun}. Para que o processo aconteça no \textit{smartphone}, o mesmo deve ter o modo desenvolvedor e modo de depuração USB habilitados. No computador, o navegador \textit{web} utilizado foi o Google \textit{Chrome} com a função \textit{inspect} aberta. Após ter os pré requisitos do ambiente configurados,  é possível acompanhar o código sendo executado no celular através do navegador. 

O modo de \textit{debug livereload} utiliza o computador como servidor e o \textit{smartphone} como cliente. O servidor utiliza o endereço IP do computador. Para este caso os valores de latitude, longitude, acurácia e sentido, foram fixados, pois de acordo com a W3C~\cite{w3c}, os dados não podem ser obtidos de fontes inseguras, ou seja fontes que não sejam HTTPS ou \textit{localhost}. O endereço de IP que o servidor utilizou foi: http:192.168.1.7, sendo considerado uma fonte insegura, portanto não foi possível obter os dados.

Para a execução dos testes, foram utilizados ose seguintes valores:

\begin{itemize}
	\item latitude: -19.918816;
	\item longitude: -43.938508;
	\item acurácia: 10 metros;
	\item sentido: leste;
\end{itemize}

A Figura~\ref{localizacaouser} mostra o mapa do aplicativo carregado e indicando a localização atual do usuário, conforme os valores informados acima.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Localização do usuário no mapa}
	\label{localizacaouser}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\linewidth, height = 5cm, keepaspectratio]{figuras/localizacaouser}\\
	{\small Fonte: Desenvolvido pelo autor.}
\end{figure}

O encontro das avenidas Afonso Pena e Amazonas está localizada no centro de Belo Horizonte. A aplicação buscou todos os semáforos localizados no bairro centro e em seguida selecionou os semáforos no raio de 10 metros da acurácia da localização do usuário. A Figura ~\ref{semraio} mostra, no modo \textit{debug livereload}, o \textit{array} de semáforos presentes no entorno do usuário.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Retorno dos semáforos no entorno do usuário}
	\label{semraio}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\linewidth, height = 7cm, keepaspectratio]{figuras/semraio}\\
	{\small Fonte: Desenvolvido pelo autor.}
\end{figure}

Após a seleção dos semáforos que estão próximos ao pedestre, é obtido o sentido do \textit{smartphone} do usuário e comparado com o sentido dos semáforos. O semáforo que tiver o mesmo sentido que o pedestre, o \textit{status} do mesmo será consultado. Neste teste, o usuário está na avenida Afonso Pena e deve atravessar a avenida Amazonas, o sentido do \textit{smartphone} está apontando para o leste. Na Figura~\ref{localizacaosems} os pontos de cor vermelha indicam as localizações dos semáforos, enquanto o ponto de cor azul indica o semáforo que a aplicação adquiriu o \textit{status}.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Localização dos semáforos e o semáforo}
	\label{localizacaosems}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\linewidth, height = 7cm, keepaspectratio]{figuras/localizacaosems}\\
	{\small Fonte: Desenvolvido pelo autor.}
\end{figure}

 
